兩年後新樓供應得番萬幾伙

//從各方面的數據顯示，估計香港新增私樓供應的數量，在兩年後2021年將會跌到一萬多伙，然後在2022年後將會更少。

當然這個計算，已經考慮很多新推出樓盤的面積，都只是百多呎的納米單位。如果不是這樣的面積，相信新樓的供應量，可能連一萬伙都沒有。

起樓是需要一定的流程。根據政府官方文件《長遠房屋策略》，從生地到落成樓宇，需時約11至14年，當中規劃及工程研究約3年、詳細設計研究3至4年、地盤平整工程2至3年、樓宇建設及基礎設施建設3至4年等；即是今天開發一片新的生地，十多年後才有樓住。

根據以上的流程，我們嘗試一層一層地看數據。

第一層往上看的數據，是新樓建築工程的開工數量。這可以看屋宇處每月統計報告「上蓋建築工程動工通知」，從2015年至2017年期間，動工住宅單位數量為18,152、20,842及22,726個，加起來共有六萬多，樓花在目前至未來一兩年推出市場，成為一批較大的供應；但到了2018年1至9月，「上蓋建築工程動工通知」就只有9,759個單位，估計2018全年只有一萬五千個單位以下，遠較過去三年要少。

再往上看多一層，是「已批出土地並可隨時動工」的單位數量，可看運房局「私人住宅一手市場供應」的季度報告。在2017年9月的時候，已批出熟地可動工的單位有31,000個，但今年9月就只有18,000個；屋宇處的報告顯示，同期建築工程動工通知有16,150個單位，那麼過去一年新批出熟地可動工的單位，就只有幾千個了。

再看發展局今年三月的「2018至19年度賣地計劃報告」，政府在2017至18財政年度，住宅用地共提供了25,500個單位，但預期2018至19年度就跌至15,250個。於2018年4月至12月期間，賣地只提供了可建9,840個單位的土地，在數字上也是偏低。

在上一個財政年度，通過修訂土地契約／換地私人發展／重建項目提供的土地單位多達15,240個，是歷史上的新高，但這數字只有上一個財政年度才可以做到，再之前的三到四年，通過這方法得到的土地，都只是一千個單位以下。從目前資料看來，今年用這方法提供的土地，也不會很多。

回顧過去幾年的搵地歷史，梁振英將所有香港的熟地挖出來起樓，有幾多熟地就用盡幾多，但搵生地就冇乜進展；到林鄭接棒之後，也沒能力用魔術將熟地變出來，請「土地供應專責小組」搞了半年大龍鳳，現在已經被打入冷宮，「明日大嶼」首批單位要2032年入伙，真係等到蚊都睡着然後死晒。今年十月《施政報告》公布的時候，運房局局長陳帆已經公開表示，當局按《長遠房屋策略》訂定十年房屋供應460,000個單位的目標，基本上已經不能達到，單是未來五年推出的公屋數量，就遠低於目標逾兩成。

所以從多方面數據整理後，香港2019年及2020年的新增私樓供應，應該可以達到兩至三萬伙，但2021年就急跌至一萬多伙，2022年將會比2021年更少，2023年比2022年更少，如此類推。//

準

等人工島起好就有屋住啦而家訓住天橋底水管先啦

樓價2年之後仲有得升, FAT FAT啦

林一鳴：

香港政府上周公布2018年10月至12月的賣地計劃，只提供四幅地皮，當中包括兩幅在啟德、一幅大嶼山、一幅大埔，涉及2,630伙單位。連同上兩個季度的土地供應，九個月加起來的供應量，只推出了可建9,840個單位的土地，較預期目標僅達一半，唔合格。

到了目前的情況，最不想發生的劇情還是發生了︰在梁振英當特首的年代，將房屋供應放在「重中之重」，於是將所有香港的熟地挖出來起樓，有幾多熟地就用盡幾多，但搵生地就屢戰屢敗︰新界東北發展計劃唔湯唔水，搞到明年才開始收地，農地開發不成功，開發郊野公園俾人鬧到七彩，填海也沒有填到多少土地。

結果在任期內的2012至2017年，梁振英成功用盡香港熟地，土地供應確實在這幾年內上升；但到他離任後林鄭接棒，就發現手上根本冇乜熟地，生地亦數唔到有多少，於是請「土地供應專責小組」搞了半年大龍鳳，結果就是得出「新界棕地、私人農地、粉嶺高爾夫球場、填海、郊野公園邊陲地帶是香港五個土地供應選項」的偉大結論，但到底如何搵地，例如點樣搞掂棕地及農地業主、填海要填邊度等，搵地小組就說沒有任何建議。

現在香港土地供應的問題，不是WHAT，是HOW。搵地小組搞了半年，得出連小學生都知道的答案，除了浪費政府大量的金錢外，還浪費了半年時間，多場大辯論更引起各利益持份者一連串的對罵，結果除了成功散播政府收地的困難外，不知道帶來甚麽實質的結果。

發展局局長黃偉綸在上周四會見傳媒談話的內容中，說了一句很搞笑的話︰他說搵地小組的工作做得非常好，可以讓大家明白為何社會對土地需求那麼迫切，是一個很大的成就。聽到他說這句話之後，讓我連數日前吃過的飯，都笑到要噴番出來。

由於起樓要三到四年的時間，梁振英在任期內用盡的土地，可以讓新樓供應在2016年至2019年上升，但過了2020年就會下跌。根據屋宇處最新的統計報告，對於「上蓋建築工程動工通知」的住宅單位總數，在2013年及2014年分別只有10,064及6,257個住宅單位，但由於梁振英增加土地供應，在2015年至2017年就推高至18,152、20,842及22,726個，但在2018年1月到7月就只有8,805個單位。估計2018全年「上蓋建築工程動工通知」可能低於15,000個住宅單位，而2019年及2020年就將會更少。

運房局在2017年中的時候，預測在未來三至四年間，可以提供98,000個單位，但這個數字愈縮愈小，最新一期報告已經縮到93,000個單位，主要是已批出熟地但仍未動工的數字大減，去年九月有31,000個單位的已批出熟地仍未動工，但目前就只有17,000個。這證明「生地變熟地、熟地變新樓」的流動鏈開始斷裂，現在香港沒有多少生地，若依靠搵地小組的方向式建議，完成爭論到正式開工起碼要三至五年，變成生地又搞三五年，再變成熟地再多三年，起樓又要三年，加起來已經到2030年之後了。

每個單位50尺，即刻多300-400%

未來幾年的單位大啲

正，50尺一個，每個賣300萬，政府依家綠置居都帶頭起劏房

你自己都覺得唔合理啦, 房署又點會咁做啊?

我覺得明日大嶼都唔合理，政府咪照做

下? 而家政府已經講左明日大嶼起屋會公私營房屋7:3比, 大量起綠置居俾香港市民喎, 都唔滿意?

冇地起樓都唔准起人工島啊，我地慢慢等停150～ 等到樓價升多一倍都得啊～ 連登仔有的是錢

等十幾年沙都無粒都滿意？我連首置盤都無資格抽滿意？政府尋日講到明賣地收入要過萬億，起出黎私樓會平？

後生仔, 如果都係keep住呢個樓價
你過多10年又點會上唔到車? 俾d信心自己, 唔一定住人工島既...

再唔係就係大量綠置居俾你上車, 冇問題啦

keep住？ gogogo 緊啦，出去睇下樓先
綠置居？哪來綠表？居屋？入息已爆

利申：已上，不過睇唔過眼仆街政府所為

你又講得啱，係白表居屋個市場同埋600萬以下個私樓市場太西先搞到香港咁！

明日大愚起到既樓岩岩好供應比興建期間新落黎既新移民

如果大灣區搞得好，又邊駛落嚟香港呀！

有錢都有時唔想賺呢！
不過如果否決明日大嶼，我建議大家快啲上車啦!